#Цикл статей про основы Garbage Collector'ов

##Основы: аллокация памяти, эскурс в историю**

*Оригинал*

[original](http://blogs.msdn.com/b/abhinaba/archive/2009/01/25/back-to-basic-series-on-dynamic-memory-management.aspx)

*Этот пост первый в серии постов посвященных внутреннему устройству garbage collector'ов*

Большинство языков программирования, с которыми мы работаем, поддерживают целую тьму способов аллокации памяти. Мы можем использовать статическую аллокацию, создание объектов на стеке и создание объектов в куче. Однако, так было не всегда - раньше жизнь была проще и языки того времени поддерживали только статическую аллокацию. Чуть позже появилась аллокация на стеке, ещё позже на куче. Сегодня, знакомясь с новым ЯП, мы скорее ожидаем автоматическое управление памятью, чем ручное.
Впрочем, это не значит, что у примитивного и простого подхода ранних ЯП нет плюсов.

###Статическая аллокация
Самый простой вид аллокации, который поддерживался в первых ЯП высокого уровня, таких как Fortran. Размер памяти и адреса переменных программы были известны ещё во время компиляции (compile time), что накладывало очевидное ограничение - создание программ, которым для работы было необходимо переменное количество памяти было невозможно. В случае, когда программист не знал точно, сколько ему будет необходимо памяти, он просто использовал предполагаемый возможный максимум.
Размер всех структур данных был известен заранее.
Из-за "замороженных" адресов переменных была невозможна рекурсия, так как очередной вызов функции обозначал, что будут использоваться те же участки памяти и данные будут перезатерты.
Но, не смотря на все эти ограничения, у такого подхода были и преимущества. Самое очевидное - устойчивое и предсказуемое поведение программы. Нет работы с аллокацией памяти во время исполнения (runtime) - нет возможности занять всю доступную память и поймать OutOfMemoryException. Написанные таким образом программы выполнялись с очень высокой скоростью, не было растущих стека и кучи. Более того, компилятор мог создавать ассемблерные инструкции, работающие напрямую с адресами, минуя стадию вычисления адреса памяти по таблице переменных.

###Стек
Первым языком, позволяющим аллоцировать память на стеке, был Algol, появившийся в конце 50-х. Благодаря механизму создания стекфреймов для каждого нового вызова процедуры ушли в прошлое некоторые ограничения статической аллокации. В зависимости от аргументов процедуры, могли создаваться стекфреймы отличающихся размеров, что открывало возможно аллокации памяти во время исполнения, как минимум, для локальных переменных. Но всё равно, любая процедура должна была иметь известный в compile time размер возврата, чтобы клиентский код, вызывающий процедуру, знал какой объем памяти надо аллоцировать на стеке.
С таким подходом стала возможна рекурсия, потому что каждый новый вызов процедуры имел отдельный стекфрейм, который разматывался после завершения процедуры, очищая аллоцированную память.
Такой подход сделал создаваемые программы менее устойчивыми, потому что, при некоторых условиях, программа могла превысить доступный стек да и управление стекфреймами негативно сказывалось на производительности.
Несмотря на это, аллокация на стеке была огромным изменением в мире разработки ПО.

###Куча
Выделение памяти на куче, как бы смешно это не звучало, является настоящим произведением искусства в мире управления памятью :)
С кучей память может аллоцироваться и деаллоцироваться небольшими чанками переменного размера.
В отличие от стекфреймов, располагающихся в определенном порядке, соответствующем порядку вызовов процедуры, память, аллоцируемая на куче, никак специально не упорядочена. Благодаря тому, что такая память не деаллоцируется автоматически при завершении процедуры, появилась возможность передавать области памяти, аллоцированные в одной процедуре другим процедурам (например, вызывающей). С таким подходом стало возможно создавать структуры данных переменного размера, например, связные списки, которые можно использовать вместо массивов фиксированного размера.
Благодаря возможности динамического аллоцирования создание программ сильно упрощается, однако у всего есть отрицательные стороны. Надежность и устойчивость программ снизились. Неаккуратная работа с динамической памятью может привести к утечкам памяти, которые, со временем, могут занять всю доступную системе память, что приведет, рано или поздно, к аварийному завершению программы. Кроме того, аллокация на куче достаточно дорогая операция с точки зрения производительности.
Несмотря на огромное количество доступных инструментов для отладки и профайлинга, поиск утечек памяти относится к наиболее сложным для отладки багов.

###Garbage collection
В 1959 в языке LISP была представлена новая техника, называемая Автоматическое управление памятью, ныне больше известная как Garbage collection, сборка мусора. GC решает проблему утечек памяти, оставляя необходимость явно аллоцировать необходимую память, но беря на себя ответственность за деаллокацию, снимая с программиста необходимость самостоятельно думать об этом. GC фоново отслеживает неиспользуемые участки памяти и очищает их.
GC увеличивает устойчивость кода и снижает количество утечек ценой производительности, что сужает сферу применения GC, делая невозможным использование сборки мусора в огромном количестве областей. Например, обычно, gc не используется в системах с гарантированным временем ответа или в системных драйверах (хотя исключения бывают), но вполне можно ожидать представить себе использование GC в веб-разработке, где иногда возникающая задержка не столь критична.

###Всё вместе
Большинство современных языков программирования поддерживают все три способа работы с памятью. По крайней мере, C++ и C#.
Хотя все способы могут быть доступны одновременно, при выборе способа аллокации необходимо задумываться, как это повлияет на производительность и устойчивость программы. К сожалению, многие разработчики использует легкомысленный подход и рано или поздно заводят себя в ловушку, когда memory foot-print (Есть ли достойный перевод этого термина? - прим. переводчика) становится настолько огромным, что в нем невозможно разобраться, где именно происходит утечка.

Рассмотрим следующий псевдокод:
```
void foo()
{
    MyType m1;                                   // Option-1 аллоцируется на стеке
    MyType* m2 = AllocateOnHeap(sizeof(MyType)); // Option-2 аллоцируется на куче
    ...
    if (SomeCond)
       foo();     // рекурсия   
    ...
    DeAllocate(m);
}
```

Функция foo рекурсивно вызывает сама себя. Если MyType обладает большим размером и мы всегда выделяем для переменной option1 место на стеке, то стекфрейм для каждого вызова будет большего размера, чем если бы option1 аллоцировалась на куче, что уменьшает количество рекурсивных вызовов foo, которые мы можем сделать до переполнения стека.
С другой стороны, аллокация на куче медленней, поэтому мы сможем совершить больше рекурсивных вызовов, но пострадает скорость выполнения. Необходимо с аккуратностью выбирать, где аллоцировать память, в зависимости от нужд программы и от типа переменной.


## Зачем вообще нужен gc?

По существу, сборка мусора всего-лишь менее изящное название того, что так же известно как автоматическое управление динамической память. Как я упоминял в предыдущей части, динамическими аллокация сложно управлять и сборка мусора (GC) помогает автоматизировать этот процесс, позволяя программисту дистанцироваться от ручного управления памятью.

### Сборка мусора
Рассмотрим типичный граф зависимости объектов некой программы. Каждый узел графа соответствует объекту, каждое ребро соответствует ссылке на объект.
Например, объект A ссылается на объект B, объект B ссылается на объект C.

![graph1]( http://blogs.msdn.com/blogfiles/abhinaba/WindowsLiveWriter/BacktobasicsWhyusegarbagecollection_A9C/image_thumb.png)

Чтобы программа могла использовать какой-то объект в runtime этот объект должен присутствовать в подобном графе.
Граф начинается с сущности, называемой Корнем, обычно это обозначает список ссылок, которые можно найти в регистрах, на стеке среди локальных или глобальных переменных.
Допустим, во время работы программы объект A прекращает ссылаться на объект B, что приводит к тому, что граф ссылок начинает выглядеть следующим образом.

![graph2](http://blogs.msdn.com/blogfiles/abhinaba/WindowsLiveWriter/BacktobasicsWhyusegarbagecollection_A9C/image_6.png)

С этого момента объекты B и C недоступны для программы, следовательно их можно рассматривать как мусор. С помощью различных алгоритмов учета ссылок, GC автоматизирует процесс деаллокации таких объектов и автоматически освобождает используемую память.
Если бы не GC, программист должен бы был сам рекурсивно проверять все ссылки и очищать память.

### Висящие ссылки
Рассмотрим ещё один граф объектов, который похож на предыдущие, но в котором на объект B, помимо объекта A, так же ссылается объект A'.

![graph3](http://blogs.msdn.com/blogfiles/abhinaba/WindowsLiveWriter/BacktobasicsWhyusegarbagecollection_A9C/image_thumb_3.png)

Как и в предыдущем случае, в ходе работы программы объект A прекращает ссылаться на объект B, а программист руками удаляет соответствующие (B и C) объекты.

![graph4](http://blogs.msdn.com/blogfiles/abhinaba/WindowsLiveWriter/BacktobasicsWhyusegarbagecollection_A9C/image_thumb_4.png)

Однако, A' всё ещё ссылается на уже удаленный объект B. Получается, в A' существует так называемая висящая ссылка, ссылающаяся на неправильный участок памяти. Разыменование такой ссылки может привести к неожиданным результатам, и далеко не всегда это будет аварийная остановка программы. Может статься так, что область памяти, где ранее находился объект B, была переиспользована для других объектов такого же типа, и разыменование ссылки из A' не приведёт к ошибке. Но тогда ошибка случится в совершенно непредсказуемом месте программы, часто абсолютно неимеющем отношения к рассматриваемому. Такие ошибки практически не поддаются отладке.
GC берет на себя ответственность за предотвращение сценариев, подобных описаному и удаляет объекты только если есть гарантия, что программа больше не будет использовать их.

### Важность GC
Если GC так крут, почему же не все языки программирования использует GC? На это есть различные причины, однако, на современных платформах большинство этих причин возможно не принимать во внимание. Одна из основных причин отказаться от GC это производительность. GC снижает производительность программы, что делает его менее выдающимся для систем реального времени, драйверов устройств или видеоигр. Однако, есть примеры успешного использования GC даже в таких системах, например, .NET Compact Framework с полной поддержкой сборки мусора вполне успешно используется в играх для Xbox, написанных с помощью тулкита XNA.
Существуют различные системы, например, написанные на функциональных языках программирования, в которых сложно предсказать поток выполнения программы, что делает наличие GC практически обязательным.


## Reference counting gc

Подсчёт ссылок один из двух наиболее распространненых механизм автоматического управления памятью. Принцип работы таких сборщиков мусора основан на подсчете количества ссылок на объект или область памяти из других объектов. Каждый раз когда выделяется новая память для объекта или присваивается новая ссылка на уже существующий объект, счётчик ссылок этого объекта инкрементируется. Каждый раз когда ссылке присваивается указатель на новый объект у предыдущего объекта уменьшается значение счётчика ссылок. Если счётчик ссылок какого-либо объекта достигает нулевого значения, это означает что на объект больше нигде не ссылаются, следовательно он недостяжим и является мусором, который можно и нужно удалить.
Положим, `RefCount(VOID *pMem)` возвращает значение счетчика ссылок объекта, расположенного по адресу pMem. На примере следующего кода посмотрим, как изменяется счетчик ссылок со временем жизни объекта:
```
Object * obj1 = new Object(); // RefCount(obj1) устанавливается в 1
Object * obj2 = obj1;         // RefCount(obj1) увеличивается на, равен 2
Object * obj3 = new Object();

obj2->SomeMethod();
obj2 = NULL;                  // RefCount(obj1) уменьшается на 1, равен 1
obj1 = obj3;                  // RefCount(obj1) уменьшается на 1, равен 0, объект можно безопасно утилизировать
```
По мере изменения состояния программы, GC прозрачно для программиста обновляет значения счетчиков ссылок всех объектов, освобождая память, если какой-либо счетчик достигает нулевого значения. Как вы понимаете, такой учет ссылок может быть реализован различными способами.

## Хранилище и аллокация
Для каждого создаваемого объекта необходимо иметь какое-то место, где можно хранить счетчик ссылок. Учитывая, что доступ к счётчику должен занимать как можно меньше времени, лучшим решением будет хранить его внутри объекта или очень близко к нему, чтобы сохранить пространственную локальность ссылок, которая оказывает положительное влияение на производительность. Наиболее частым подходом является добавление небольшего заголовка с метаинформацией для каждого объекта. Так, каждый раз, когда нам необходимо выделить память для какого-либо объекта, выделяется sizeof(header) + sizeof(objectType) памяти.
Структура памяти выглядит примерно так:

[memstruct]:(http://blogs.msdn.com/blogfiles/abhinaba/WindowsLiveWriter/BackToBasicsReferenceCountingGarbageColl_D20A/image_thumb.png)
Как видно из схемы, указатель возвращается на ту область памяти, в которой хранятся реальные данные объекта, а не на выделенную память. Получается, вызывающему коду нет необходимости каким-либо образом обрабатывать заголовки с метаинформацией, можно просто работать со выделенной памятью как есть.
В тоже время, gc зная, что каждому объекту в памяти предшествует заголовок, может извлечь необходимые метаданные имея указатель на объект.
Для заголовка с метаинформацией можно использовать примерно такую структуру:
```
struct MemHeader
{
    UINT32 refCount;
};
```
Функция выделения памяти, в таком случае, может выглядеть следующим образом:
```
// cb размер запрашиваемой области памяти
PVOID GC_Alloc(size_t cb)
{
    // выделить sizeof(MemHeader) + cb и скастовать тип в указатель на MemHeader
    MemHeader* pHdr = (MemHeader*)PlatformAlloc(MEMHEADERSIZE + cb);
    if (pHdr == NULL)
        return NULL;

    // проинициализировать начальное значение
    pHdr->refCount = 1;

    // увеличить указатель на sizeof(MemHeader)
    // чтобы он указывал на область памяти для реальных данных
    ++pHdr;
    return (PVOID)pHdr;
}
```
Получить доступ к метаинформации можно следующим образом:
```
inline MemHeader * GetHeader(PVOID pMem)
{
    return ((MemHeader*)pMem) - 1;
}
```

### Подсчёт ссылок
При изменении любого указателя надо обновлять счётчик ссылок у соответствующих объектов. Например, для операции `left = right`:
```
void GC_UpdateRef(PVOID *left, PVOID right)
{
    // Используется для присваения left = right

    // увеличить счётчик для объекта в right
    if (right != NULL)
        ++(GetHeader(right)->refCount);

    // уменьшить значение для объекта в left
    GC_ReleaseRef(*left);

    // Сама операция присваивания
    *left = right;
}
```
Эта (или подобная) функция должна вызываться для каждой операции присваивания указателя и даже тогда, когда локальный указатель выходит из своего блока. Это делается разными способами:
1. Компилятор может вставлять соответствующий код для каждой встреченной операции.
2. В языках с возможностью перегрузки операторов можно перегрузить соответствующий оператор. Это может быть неудобно, потому что понадобится вносить соответствующие изменения в систему типов, добавляя некий общий тип-родитель, у которого перегружены соответствующие операторы.

### Освобождение памяи
Следующий код выполняет уменьшает счётчик ссылок и чистит память, если счетчик достиг нулевого значения

```
VOID GC_ReleaseRef(PVOID pMem)
{
    if (pMem == NULL)
        return;

    // Получить заголовк с метаинформацией и уменьшить счётчик
    MemHeader *pHdr = GetHeader(pMem);
    --(pHdr->refCount);

    // если нулевое значение - очистить память
    if (pHdr->refCount == 0)
    {
        PlatformFree(pHdr);
    }
}
```
Система выглядит очевидно и прямолинейно, но на самом деле имеет серьезный изъян. Представьте себе следующее отношение между объектами в программе:

[graph5]:(http://blogs.msdn.com/blogfiles/abhinaba/WindowsLiveWriter/BackToBasicsReferenceCountingGarbageColl_D20A/image_thumb_1.png)

На объект 1 нет ссылок, поэтому функция GC_ReleaseRef принимает решение очистить память, выделеную под объект 1. В ходе работы GC_ReleaseRef надо рекурсивно обработать все объекты на которые ссылается объект 1 и, при необходимости, удалить их. В ситуации, изображенной на схеме, объект 4 не должен быть удалён (так как ссылку на него всё ещё держит объект 3), а объекты 3 и 5 должны. Правильный код GC_ReleaseRef будет выглядеть следующим образом:
```
VOID GC_ReleaseRef(PVOID pMem)
{
    if (pMem == NULL) return;
    MemHeader *pHdr = GetHeader(pMem);
    --(pHdr->refCount);
    if (pHdr->refCount == 0)
    {
        // Обход всех объектов, на которые ссылается текущий
        foreach(PVOID pChild in Get_Child(pHdr))
            GC_ReleaseRef(pChild);
        PlatformFree(pHdr);
    }
}
```
Функция Get_Child возвращает все ссылки, которые содержит обрабатываемый объект и рекурсивно освобождает их. На самом деле, такую функцию достаточно сложно сделать. Один из способов - использовать генерируемую компилятором или системой типов ссылочную маску, про которую будет рассказано позже, в разделе про mark-sweep gc.

### Преимущества и недостатки подсчёта ссылок
У gc, основанных на подсчёте ссылок, есть существенный недостаток: в одиночку он не способен обрабатывать циклические ссылки. Рассотрим следующий граф ссылок
[graph6]:(http://blogs.msdn.com/blogfiles/abhinaba/WindowsLiveWriter/BackToBasicsReferenceCountingGarbageColl_D20A/image_thumb_2.png)
Объект 2 ссылается на объект 3 и наоборот. Если объект один отпустит ссылку, отмеченную красной стрелкой на рисунке, то оба объекта будут являться недоступным мусором. Однако, так как они ссылаются друг на друга, у обоих значение счётчика ссылок будет равно 1 из-за чего они не будут очищены. Из-за таких ситуация подсчёт ссылок никогда не используется, как единственный механизм работы gc, но часто используется в сочетании с другими gc, такими как mark-sweep, которые периодически запускаются для того чтобы почистить память от объектов с циклическими ссылками и избежать утечек памяти.
Подсчёт ссылок существенно ухудшает производительность кода, потому что для каждой операции присваивания нужно вызывать функцию обновления счётчика. Более того, в многопоточных средах, такой gc может быть серьезной проблемой, из-за глобальных блокировок, которые нужно захватывать, изменяя refCount. Даже производительные атомарные операции изменения могут занимать много времени, если их часто вызывать. Метаинформация, которая, казалось бы, занимает немного место, тоже выливается в значительный оверхэд по памяти, особенно это заметно на маленьких объектах. Например, для типа int32 заголовок с метаинформацией добавляет 100% памяти.
Помимо простоты реализации, преимуществом является то, что gc с подсчётом ссылок освобождаёт память, сразу же, как только объект становится мусором, благодаря чему деструкторы объекта выполняются практически сразу же, сразу же освобождая занимаемые объектом системные ресурсы, такие как файловые дескрипторы и другие.
Gc с подсчётом ссылок не выполняет остановку мира, которая происходит во время работы других типов сборщиков мусора.

## Mark-sweep сборка мусора

Освежу список определений, используемые в рамках этих постов.

1. Объект. Единица информации в куче. В общем случае, обозначает то же самое, что и объект в понимании любого ООП языка, но так же применимо к процедурным языкам (например, структура или примитивный тип в C) или функциональным.
2. Объектный граф\граф ссылок. Направленный граф объектов. Типичный пример приведён ниже. Узлы графа представляют объекты, переходы представляют ссылки между объектами (например, указатели или ссылки в C\C++). В графе могут существовать циклы, представляющие собой циклические ссылки между объектами. Например, объекты 3 и 5 ссылаются друг на друга, а объект 6 ссылается сам на себя.
[graph7]:(http://blogs.msdn.com/blogfiles/abhinaba/WindowsLiveWriter/BackToBasicsMarkandSweepGarbageCollectio_FF09/image_thumb_1.png)
3. Корни\корневые узлы. Подмножество узлов объектного графа, на которые нет ссылок, но которые имеют ссылки на другие узлы. Обычно это значения, находящиеся в регистрав, локальные переменные на стеке или глобальные переменные. На графе выше зеленым отмечены корневые узлы.
4. Недостяжимые объекты. Узлы графа на которые никто не ссылается. Объект 6 ссылается на объект 5 и сам на себя, но никакой другой объек не ссылается на 6.

### Mark-sweep GC
В предыдущей части я рассказал про GC построенный на подсчёте ссылок. Напомню, такой GC постоянно отслеживает объекты на куче и удаляет их, как только исчезает последняя ссылка. Mark-sweep GC работает совсем иначе.
Такой подход не позволяет удалить объект в тот же самый момент, когда он стал мусором. На самом деле, mark-sweep GC вообще не отслеживает память кучи на предмет наличия в ней мусора.
GC включается в момент, когда кончается свободная память (или происходит любое другое событие, на которое повешен запуск GC). Сначала GC собирает список всех корневых узлов программы и рекурсивно обходит их, по сути дела, обходя все доступые объекты в куче. При обходе объекты помечаются специальным флажком, означающим, что объект не мусорный. Процесс обхода доступных объектов называется mark-фазой. После него начинается sweep-фаза - каждый объект в графе объектов, не помеченный как достяжимый, считается мусором и удаляется.

### Алгоритм.
В псевдокоде это можно описать примерно так:
```
void GC()
{
    HaltAllProcessing(); // остановить выполнение программы
    ObjectCollection roots = GetRoots(); // получить спиcок корневых узлов
    for(int i = 0; i < roots.Count(); ++i) // обход объектов
        Mark(roots[i]);
    Sweep(); // удаление объектов и очистка памяти
}
```

### Получение узлов
Среда выполнения программы должна предоставлять возможность получения значений стеков, глобальных переменных и регистров, для того чтобы GC мог составить список узлов. Например, в .NET эта обязанность возложена на jit, который поддерживает информацию о  существующих корневых узлах и предоставляет API для нужд GC.

### Mark
Обычно у каждого объекта существует некий метазаголовок, как было рассказано в предыдущей части. Этот заголовок содержит битовый флаг, используемый, чтобы отметить, достяжим ли объект. Процедура mark рекурсивная и её можно описать таким псевдокодом:
```
void Mark(Object* pObj)
{
    if (!Marked(pObj)) // Marked возвращает текущее состояние объекта
    {
        MarkBit(pObj); // Marks выставляет флаг в true

        // Получить все дочерние объекты
        ObjectCollection children = pObj->GetChildren();
        for(int i = 0; i < children.Count(); ++i)
        {

            Mark(children[i]); // рекурсивный вызов
        }
    }
}
```
Это, конечно, сильно упрощенная форма алгоритма и в следующих частях мы ещё вернемся к нему с уточнениями.

Условия прекращения рекурсии:
1. Отсутствие дочерниъ объектов (листовой объект).
2. Наличие отметки у объекта.

### Sweep

Sweep проходит по всей куче и очищает области памяти, которые не отмечены на mark-фазе. Для того, чтобы последующие вызовы mark корректно работали, на фазе sweep обнуляется значение флага mark. ```
void Sweep()
{
    Object *pHeap = pHeapStart;
    while(pHeap < pHeapEnd)
    {
        if (!Marked(pHeap))
            Free(pHeap); // put it to the free object list
        else
            UnMarkBit(pHeap);


        pHeap = GetNext(pHeap);
    }
}
```
В этом подходе есть некоторое количество допущений и вот кое-какие из них:
1. Есть возможность обойти все объекты кучи.
2. И в свободных областях и в занятых одинаковая структура памяти (необходимо для возможности проставления флага mark)
3. Существует возможность последовательного получения блоков памяти.
4. Наличие некоего пула свободной памяти, в который добавляется область памяти при вызове Free(Object)

### Компактизация
Частые аллокации могут фрагментировать память и значительно уменьшить скорость аллокации, поэтому часто во время очистки памяти происходит её компактизация. Компактизация снижает фрагментацию и памяти и улучшает быстродействие последующих аллокаций. Однако, из-за компактизации любой объект в куче может быть перемещен, поэтому необходимо обновлять ссылки.

### Когда запускается GC
Когда же запускается GC? Кажется, GC должен запускаться когда не удается аллоцировать новую память. Однако высок риск того, что GC не сможет успешно выполнится, потому что для работы GC тоже понадобится аллоцировать какое-то количество памяти. Так что в реальных системах существуют различные триггеры, запускающие GC, такие как:
1. Мало свободной памяти (но достаточно для запуска GC)
2. Высокий уровень фрагментации.
3. После аллоцирования памяти.

### Преимущества и недостатки
Основным преимуществом такого GC является способность корректно обрабатывать циклические ссылки. Ещё mark-sweep GC не добавляет оверхэда для аллоцирования памяти или действий над указателями.
Но, для работы mark-sweep GC необходимо совершать полную остановку программы, чтобы обойти память и пометить объекты, что добавляет большие паузы, которые недопустимы во многих видах программ. Однако существуют инкрементальные вариации mark-sweep gc, позволяющие обходить этот недостаток. Так же, gc может сам замусорить память, если ему не удается очистить память, но при этом вновь и вновь срабатывает триггер на запуск GC. В таких случаях может помочь саморегулирующийся GC.

## Копирующий gc

Раньше мы обсудили refcount gc и mark-sweep gc. Эта часть посвящена краткому обзору копирующего GC. Я не буду очень детально его рассматривать, потому что такой тип gc не очень распространен, по крайней мере в мире .NET.
Копирующий GC разбивает память на два региона. Для примера назовём эти регионы ping и ping, как на картинке.
[img]:(http://blogs.msdn.com/blogfiles/abhinaba/WindowsLiveWriter/BackToBasicsCopyingGarbageCollection_11D0/image_thumb_1.png)

Изначально для аллокаций используется область ping. Память выделяется последовательно, при каждой аллокации просто возвращается указатель на очередной кусочек памяти. В самом начале, до того как память была аллоцирована первый раз, указатель указывает на самое начало области. После ряда аллокаций схема памяти выглядит как на картинке:
[img2]:(http://blogs.msdn.com/blogfiles/abhinaba/WindowsLiveWriter/BackToBasicsCopyingGarbageCollection_11D0/image_thumb_5.png)

В такой системе аллокация памяти очень дешевая операция, потому что для неё необходимо просто увеличить значение указателя. Однако, рано или поздно, устанавливается состояние, в котором значение текущего указателя + X, где X - размер запрашиваемой памяти, превышает адрес верхней границы буфера ping. В этот момент и запускается gc. GC обходит все объекты, начиная с корневых (как и mark-sweep), и копирует все живые объекты в область pong. Кстати, после такой операции необходимы обновить значение всех указателей на объекты. После работы GC буферы меняются ролями.
Предположим, что gc запускается для схемы, изображенной на предыдущей картинке и объекты 1 и 2 помечены как живые, а объект 3 нет. Тогда, после работы GC, память будет выглядеть следующим образом:
[img3]:(http://blogs.msdn.com/blogfiles/abhinaba/WindowsLiveWriter/BackToBasicsCopyingGarbageCollection_11D0/image_thumb_4.png)

### Преимущества и недостатки
Так как аллокацией является простой инкремент указателя, это очень дешевая операция. Из-за операции обмена буферов, память находится в низкофрагментированном состоянии.
Но системы построенные с таким GC требуют в два раза больше память, чем фактически используется. Хотя в операционных системах, использующих виртуальную  память, это не должно быть проблемой. Однако, из-за этого же, при обмене значений буферов, происходит значительно больше page-faults, чем при использовании других типов GC.
